C.朗拿度美斯狂虐各種記錄的背後 是足球的悲哀

當C.朗拿度在12碼點附近冷靜的停球，整條馬體會防線彷彿被凍住了，然後他輕輕一腳掄向近角，歐冠盃4強一場「勢均力敵」的關鍵之戰，就這樣被葡萄牙人輕而易舉的殺死了。

打開域奇百科的歐冠盃歷史射手榜，可以看到C.朗拿度在這項數據上的領先程度，已經達到了匪夷所思的程度。103粒入球，只有身後美斯以94球緊咬不放。在前十名中，除了第五名賓施馬外，其餘球員都已經掛靴退役，而以賓施馬的狀態，年齡以及在皇馬隊內的地位來看，能夠超過第四位的雲佬已經是最大的願望。

進一步講，就算放眼到前20名，仍然在主流聯賽效力的也只有朗尼（30球）、梅拿（39球）、利雲（40球）和伊巴謙莫域（48球）。考慮到年齡，排除伊巴謙莫域和朗尼，再考慮入球效率的因素（利雲場均0.66球，梅拿場均0.44球），就算C.朗拿度和美斯就此掛靴，那麼利雲也需要再打九十多場歐冠盃――相當於連續八個賽季都殺入歐冠盃4強，而且還要是場場入球的主力，才有機會迫近C.朗拿度的記錄，這個概率可以說是微乎其微了。

把目光再放遠一些，放到前50名的範疇，或許寄希望於後浪推前浪的球迷們會更加絕望。前五十名仍然有機會踢歐冠盃的球員只有洛賓（29球）、阿古路（27球）、卡雲尼（25球）、尼馬（21球）和托利斯（20球）。考慮到年齡因素，尼馬是這其中唯一有機會迫近美斯和C.朗拿度記錄的人。

不過，尼馬雖然有年輕的資本，但在美斯、C.朗拿度兩大記錄粉碎機面前，還是顯得單薄了一點，更何況他眼下場均0.54球的效率和美斯（場均0.82球）和C.朗拿度（場均0.75球）的差距還不小，須得在未來十個賽季每年至少完成8個歐冠盃入球，才有機會迫近，考慮到美斯、C.朗拿度還在不斷給自己的記錄添磚加瓦，打破記錄的希望十分渺茫。

而西甲歷史射手榜也差不多，美斯以379場345球遙遙領先，身後262場280球的C.朗拿度緊追其後，而西甲射手榜的後面八名全是已經掛靴的球員，再也無法在記錄榜上前進一步。不僅如此，英超的總射手榜中，只有朗尼和迪科爾兩個現役球員，而他們都已經來到了自己職業生涯的暮年。意甲的情況也類似，歷史射手榜前十隻有托迪和基拿甸奴兩位「老兵」了。從這個角度來說，我們似乎悄然間迎來了「巨星斷層」。

美斯和C.朗拿度的史詩級表演締造了一個前所未有的「梅羅時代」，讓無數當代球迷在這兩位超巨的PK中大飽眼福，但從另一個角度來講，兩尊巨神耀眼的光環之下，是這些年來世界球壇人才逐漸凋零的現狀。無論是夏薩特、尼馬還是基沙文，所謂的「世界第三」，都和美斯C.朗拿度有著遙遠的距離，意甲小世界盃，英超群雄並起的場面，已經是久遠的回憶了。換句話說，刨去美斯和C.朗拿度外，其它球星似乎越來越「平庸」了。

星光黯淡有很多原因，導火索是波士文條例的誕生，歐盟法院一紙公文尊重了球員的擇業權，但培養球員的母隊卻遭遇了滅頂之災，他們再也無力抵禦強隊的挖角，一個側面就可印證：前波士文條例時代的19場歐冠盃決賽中，至少有10支非英超、意甲、西甲和德甲聯賽球隊闖入。後波士文條例時代至今，僅有阿積士、波圖和摩納哥三支非四大聯賽球隊有幸決賽。

在一批青訓風暴的沒落的同時，是豪門軍備競賽的興起。在皇馬的後備席上，坐著伊斯高、莫拉達和J.洛三位能在巴塞和拜仁外擔當鐵打主力乃至核心的球員，這放在過去是難以想像的。而巴爾、蘇亞雷斯、尼馬這些完全可以自己扛起一家豪門大旗的球員，也充當起了美斯和C.朗拿度的綠葉，某種程度上來說，C.朗拿度和美斯的強大，也和他們能得到最好的支持有關。

另外，足球全面商業化所帶來的副作用也不可小覷，這種現像在英超尤為明顯。現在二十二歲往上已經不能說是天才了，要尋找璞玉瑰寶，得從十七八歲的小妖堆裡扒，打出了一場高光比賽，就是「天才」，要是三五場連續入球，那得是「天才」，如果延續了半個賽季，那至少就炒到三千萬了，而如果他一整個賽季都很穩定，甚至在大賽還不怵的話，那就五千萬往上走了。

過度的關注把一個個心智未成熟的孩子捏扁揉圓了塞進「新亨利」「XX美斯」的模子裡，等他下個賽季踩了球車後，一番奚落再去追逐新的目標，就連球迷也習慣了這樣的「行情」。而在這種瘋狂的營銷背後，競技的重要性正被一點點蠶食。

能夠親眼見證C.朗拿度美斯血虐各種記錄固然是球迷的幸事，但這背後是軍備競賽背後的寡頭抱團，是金元大棒轟炸下的身價泡沫。美斯C.朗拿度走後足球怎麼辦？至少現在來看，這個問題還沒有答案。

Too long，但睇完覺得c朗同美斯係無可取代的球王

其實唔係依家d球星廢，而係佢地兩個勁得太離譜

青訓個度講得幾好, 做青訓個D球隊真係無得玩.

要做加工廠.

根本依兩個已經係歷史最強二人

睇完覺得真係有幸生於呢個世代 見証兩大傳奇既生涯

牙朗梅西當年咪又係吹到天上有地下冇

不過各自有個識保護佢地嘅教練啫